[Eastern_Front_1941-12_to_1942-05.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eastern_Front_1941-12_to_1942-05.png "fig:Eastern_Front_1941-12_to_1942-05.png")


**熱澤夫戰役**（）是[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[德蘇戰爭從](../Page/德蘇戰爭.md "wikilink")1942年1月8日至1943年3月22日以[蘇聯西方面军](../Page/蘇聯.md "wikilink")、加里宁方面军与纳粹德国[中央集团军群在](../Page/中央集团军群.md "wikilink")[勒熱夫](../Page/勒熱夫.md "wikilink")、[瑟喬夫卡](../Page/瑟喬夫卡.md "wikilink")、[維亞濟馬一线争夺德军据守的](../Page/維亞濟馬.md "wikilink")“勒热夫突出部”的一連串进攻与防御战役，德国称之为**熱澤夫重點防禦**
。

很多蘇聯軍事歷史學家均忽略了[蘇德戰爭中有關這一部份的歷史](../Page/蘇德戰爭.md "wikilink")，一些歷史學家發現一些部分有關文件，但被蘇聯政府修改過，這一系列戰役的確實日期、过程、名字、結果、影響及伤亡与損失已經不能完全被知道。

對於這些沒有名字的戰役，蘇聯詩人[特瓦爾多夫斯基的一首詩可作一些提示](../Page/特瓦爾多夫斯基.md "wikilink")，詩中的一段這樣說：「我在熱澤夫附近被殺...」（Я
убит подо Ржевом，（1945年—1946年））。

## 概述

主要行动可分为4大战役以及更多的小型战役：

  - 1942年1月8日—4月30日的[第一次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役](../Page/第一次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役.md "wikilink")
      - 1942年5月至6月[西方面军第](../Page/西方面军.md "wikilink")61集团军（司令员别洛夫）的[别廖夫防御战役](../Page/别廖夫.md "wikilink")。
      - 1942年5月24日至6月21日德军第4集团军与装甲第3集团军使用5个步兵师、2个装甲师、1个警卫师发起“汉诺威作战”，以清除在维亚济马—[斯摩棱斯克交通线以南的德军后方活动的苏军第](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")33集团军、近卫骑兵第1军、空降第4军。
      - 1942年7月2日至27日德军第9集团军使用6个步兵师、4个装甲师、1个摩步师发起“塞德利茨作战”，苏军称[加里宁方面军](../Page/加里宁方面军.md "wikilink")[别雷防御战役](../Page/别雷.md "wikilink")，以歼灭位于[别雷](../Page/别雷.md "wikilink")—[奥列尼诺](../Page/奥列尼诺.md "wikilink")—勒热夫—维亚济马—[斯摩棱斯克之间突出部的苏军第](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")39集团军与骑兵第11军。
  - 1942年7月30日—8月23日的[第一次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役](../Page/第一次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役.md "wikilink")
      - 1942年8月12日至9月8日德军装甲第2集团军向西方面军左翼的第61集团军、第16集团军结合部发起进攻，德方称之为“**旋风作战**”（Wirbelwind），苏方称为[苏希尼奇防御战役](../Page/苏希尼奇防御战役.md "wikilink")。
  - 1942年11月24日—12月16日的[第二次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役](../Page/第二次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役.md "wikilink")（作战代號為[火星行動](../Page/火星行動.md "wikilink")）
      - 1942年11月24日至1943年1月20日，加里宁方面军突击第3集团军与中央集团军群直属第59军（军长库尔
        特·冯·德·切瓦勒里）的[大卢基进攻战役](../Page/大卢基进攻战役.md "wikilink")。
  - 1943年3月2日—3月31日的[第二次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役](../Page/第二次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役.md "wikilink")。
      - 1943年2月22日至3月23日西方面军第16集团军（司令员[巴格拉米扬](../Page/巴格拉米扬.md "wikilink")）对中央集团军群第4集团军的[日兹德拉](../Page/日兹德拉.md "wikilink")。战线推进了10公里－13公里，吸引德军第9集团军投入了兩个装甲师、7个步兵师的预备队。

## 详情

[_Rzhev_salient_1941-1942.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Rzhev_salient_1941-1942.JPG "fig:_Rzhev_salient_1941-1942.JPG")
[Rzhev_operation_seydlitz_01_uk.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rzhev_operation_seydlitz_01_uk.svg "fig:Rzhev_operation_seydlitz_01_uk.svg")
[Rzhev_operation_buffel_02_uk.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rzhev_operation_buffel_02_uk.svg "fig:Rzhev_operation_buffel_02_uk.svg")蘇聯紅軍在1941年12月5日至1942年1月7日的莫斯科会战大反攻，完全解放了[莫斯科州与](../Page/莫斯科州.md "wikilink")[图拉州](../Page/图拉州.md "wikilink")。纳粹德国国防军陆军[中央集团军群被迫從莫斯科外圍撤退](../Page/中央集团军群.md "wikilink")80公里－250公里。苏军于1942年1月8日至4月20日的[第一次熱澤夫-維亞茲馬攻勢](../Page/第一次熱澤夫-維亞茲馬攻勢.md "wikilink")，西方面军与加里宁方面军分别从南北两翼深远迂回维亚济马。至1月27日西方面军的进攻矛头：近卫骑兵第1军进抵[维亚济马西南地域](../Page/维亚济马.md "wikilink")；加里宁方面军的进攻矛头：骑兵第11军进抵[维亚济马西北地域](../Page/维亚济马.md "wikilink")。[西方面军的第](../Page/西方面军.md "wikilink")33集团军率3个步兵师，与近骑1军、空降兵第8旅在[维亚济马接近地会合在一起](../Page/维亚济马.md "wikilink")，试图行进间夺取[维亚济马](../Page/维亚济马.md "wikilink")。但德军于2月3日停止后撤稳住了防线，并从根部切断了第33集团军与西方面军主力、第39集团军与加里宁方面军主力的联系走廊。攻击过于深远的苏军第33集团军及近卫骑1军、第39集团军及骑11军，陷入孤立无援的困境。至2月下旬位于维亚济马西北部的苏军第39集团军处于德军第9集团军的半包围中，依靠[别雷与](../Page/别雷.md "wikilink")[奥列尼诺之间的走廊地域保持与加里宁方面军主力的联系](../Page/奥列尼诺.md "wikilink")。而第33集团军及近卫骑1军与西方面军主力的联系完全被切断，彻底陷入德军包围中。2月18日至24日苏军空降兵第4军的7,373人被伞降到包围圈中，以加强第33集团军的有生力量。2月23日空降兵第4军军长阿列克谢·费多罗维奇·列瓦绍夫少将在伞降时因乘坐的运输机被德军击落而阵亡。整个2月份下半月与3月份，西方面军尽可能抽调部队支援最靠近被围部队的第43集团军从[尤赫诺夫地域发动解围攻势](../Page/尤赫诺夫.md "wikilink")。第43集团军经过浴血作战，于3月5日攻克尤赫诺夫，削平了德军在尤赫诺夫的突出部，但未能打破第33集团军的被包围态势。随着德军不断缩紧包围圈，被围的苏军伤亡惨重，4月初西方面军司令员[朱可夫允许包围圈中苏军组织突围](../Page/朱可夫.md "wikilink")。4月11日空降4军接受近骑1军军长别洛夫的指挥。4月14日别洛夫指挥所部，按照朱可夫指定的路线，经过游击区和森林向南朝着[基洛夫总方向转移](../Page/基洛夫（布良斯克州）.md "wikilink")，准备在战线薄弱处突围，与西方面军第10集团军会师。第33集团军司令叶夫列莫夫中将认为朱可夫指定的路线长达180公里，而其所部已经疲弱不堪，因此越级向[总参谋部电请沿最短路径向](../Page/总参谋部.md "wikilink")[烏格拉河突围](../Page/烏格拉河.md "wikilink")。斯大林征求朱可夫意见后，批准了叶夫列莫夫的请求，包围圈外的苏军第43集团军也按计划发动了接应攻势。但叶夫列莫夫集群未能按计划发起突围攻势，因为该部的行动已被德军发现并被粉碎。苏联大本营派出飞机去接叶夫列莫夫，叶夫列莫夫拒绝离开他的部队，让这架飞机把第33集团军军旗带回大本营。4月13日大本营、西方面军与第33集团军一切通信联系中断。4月19日叶夫列莫夫自戕殉国。4月20日**第一次熱澤夫-維亞茲馬战役**正式结束。这场战役西方面军与加里宁方面军投入兵力1,059,200人，死亡失踪272,320人、伤病504,569人。其中西方面军纯减员148,940人、伤病286,722人；加里宁方面军纯减员123,380人、伤病217,847人，德军也付出了巨大伤亡损失。1942年前3个月德军中央集团军群损失了330,000人，其中[海因里希的第](../Page/海因里希.md "wikilink")4集团军就损失了97,000人。战役结果是加里宁方面军迂回了德军第9集团军的后方，形成了「熱澤夫－瑟切夫卡－維亞茲馬」一线的“勒热夫突出部”。坚守这一突出部在戰略上對德军[德国中央集團軍群非常重要](../Page/德国中央集團軍群.md "wikilink")，可以利用這個突出部威脅莫斯科，因此德军在此构建了大量防御工事坚守。

1942年5月24日至6月21日德军第4集团军与装甲第3集团军使用5个步兵师、2个装甲师、1个警卫师发起“汉诺威作战”，以清除在[维亚济马](../Page/维亚济马.md "wikilink")－[斯摩棱斯克交通线以南德军后方活动的苏军余部与游击队](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")。1942年7月18日别洛夫率领近骑1军与空降4军的残余人员在第10集团军地段突围成功，与西方面军主力会合。

1942年7月2日至27日德军第9集团军使用6个步兵师、4个装甲师、1个摩步师发起“**塞德利茨作战**”，苏军称[加里宁方面军](../Page/加里宁方面军.md "wikilink")**[别雷防御战役](../Page/别雷.md "wikilink")**或**[霍尔姆-日尔科夫斯基防御战役](../Page/霍尔姆-日尔科夫斯基.md "wikilink")**，以歼灭位于[别雷](../Page/别雷.md "wikilink")－[奥列尼诺](../Page/奥列尼诺.md "wikilink")－[勒热夫](../Page/勒热夫.md "wikilink")－[维亚济马](../Page/维亚济马.md "wikilink")－[霍尔姆-日尔科夫斯基](../Page/霍尔姆-日尔科夫斯基.md "wikilink")－[斯摩棱斯克之间突出部的加里宁方面军的第](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")39集团军与骑兵第11军。7月6日德军切断了在[别雷](../Page/别雷.md "wikilink")－[奥列尼诺的半包围圈的](../Page/奥列尼诺.md "wikilink")28公里宽的走廊地带，第39集与骑11军完全被德军包围，并被德军切割成两块。7月8日骑11军接受第39集指挥，7月12日德军宣布“塞德利茨作战”顺利结束，7月17日第39集团军司令马斯连尼科夫率8,000余人向北突围。7月18日加里宁方面军派9架[波-2飞机接出第](../Page/Po-2.md "wikilink")39集团军军事委员会成员至[安德烈亚波尔](../Page/安德烈亚波尔.md "wikilink")，余部由集团军副司令博格丹诺夫（Bogdanov）中将、集团军副政委沙巴林（Shabalin）继续指挥。7月23日主要抵抗结束，至7月底余部被德军消灭。

1942年夏天德军在南方战场向[斯大林格勒与](../Page/斯大林格勒.md "wikilink")[巴库两个总方向猛烈进攻](../Page/巴库.md "wikilink")，苏联局势危急。苏联大本营决定通过在中央战场的攻势，牢牢吸住中央集团军群的预备队不能南调。1942年7月30日苏军发动**[第一次勒热夫-瑟乔夫卡进攻战役](../Page/第一次勒热夫-瑟乔夫卡进攻战役.md "wikilink")**。加里宁方面军的第29、第30集团军率先发起进攻，第30集团军在敌第2防御地带受阻，而第29集团军的进攻完全被击退。8月4日西方面军的第20、第31集团军抓入进攻，顺利突破了德军第九集团军所属的装甲第47军主要防御地带。8月6日西方面军快速集群的2个坦克军1个骑兵军投入突破口向纵深发展，挫败了德军中央集团军群投入的预备队4个步兵师、2个装甲师的反突击。至8月23日，苏军31集团军攻克[祖布佐夫](../Page/祖布佐夫.md "wikilink")，20集团军攻克[卡尔马诺沃](../Page/卡尔马诺沃.md "wikilink")，转入防御。但其南北两翼的苏军第30集团军、第5集团军的攻势仍然在缓慢推进。9月下旬第30集团军攻入的勒热夫市区，但未能一举拿下城市。至9月底**第一次勒热夫-瑟乔夫卡进攻战役**正式结束。至此，苏军推进了40公里－45公里，逼近到勒热夫—瑟乔夫卡铁路。苏军两个方面军的4个集团军的参战兵力为345,100人，纯减员51,482人、受伤142,201人，其中第30集团军损失了近100,000人，苏方统计德军损失70,000多人。德方统计德军第9集团军在8月份（不含战役开始的7月份最后2天）阵亡6,046人、受伤24,184人、失踪2,744人；9月份阵亡3,078人，受伤11,868人、失踪1,022人。装甲第3集团军从8月11日至31日阵亡1,979人、是伤7,710人、失踪1,134人。这次战役中苏军第20集团军的攻势十分成功，集团军司令员[列伊捷尔中将于](../Page/马克斯·安德烈耶维奇·列伊捷尔.md "wikilink")1942年9月升任[布良斯克方面军司令员](../Page/布良斯克方面军.md "wikilink")。

1942年8月上旬正当苏联西方面军的*第一次勒热夫-瑟乔夫卡攻势战役*进展顺利时，德军[中央集团军群为了解救](../Page/中央集团军群.md "wikilink")*勒热夫突出部*的困境，1942年8月11日以南侧的装甲第2集团军向西方面军左翼的第61集团军、第16集团军结合部发起坦克突击，指向[苏希尼奇](../Page/苏希尼奇.md "wikilink")、[尤赫诺夫](../Page/尤赫诺夫.md "wikilink")，以分割合围苏军西方面军最南侧的第16、第10集团军，削平*勒热夫突出部*南侧的苏军战线（德方称之为“**旋风作战**”（Wirbelwind），苏方称为**[苏希尼奇防御战役](../Page/苏希尼奇防御战役.md "wikilink")**。德军投入了15个师，其中5个装甲师装备了500辆战斗车辆，大量使用空军突击。德军突破了别洛夫指挥的第61集团军中央阵地，向西北推进了25公里，分割了苏军4个师，威胁到[巴格拉米扬指挥的第](../Page/巴格拉米扬.md "wikilink")16集团军左翼安全。8月12日巴格拉米扬投入了集团军预备队的坦克第10军、近卫步兵第5军、近卫骑兵第1军封闭左翼突破口。西方面军调来方面军预备队的坦克第9军投入反突击，至8月18前德军突击集团阵亡者达到万人，损失坦克200余量，转入防御态势。西方面军又调来坦克第3集团军，于8月22日对楔入第16集与第61集阵地的德军发起进攻，恢复了8月11日以前的初始态势，9月9日该处战线恢复平静。

**[第二次勒热夫-瑟乔夫卡进攻战役](../Page/第二次勒热夫-瑟乔夫卡进攻战役.md "wikilink")**發生在1942年11月25日—12月15日代號為**[火星行動](../Page/火星行動.md "wikilink")**，與上一次攻势不同，这次位于勒热夫突出部东侧的西方面军的第20集团军、第31集团军紧邻德军坚固设防的勒热夫－维亚济马铁路线，反复争夺后被迫退回出发阵地；而勒热夫西侧加里宁方面军的第41集团军及机械化第1军、第22集团军及机械化第3军，分别从[别雷的南](../Page/别雷.md "wikilink")、北侧突入德军纵深40公里与15公里。12月7日德军向突入最深的苏军第41集团军实施反击，至12月10日第41集团军被分割包围。12月16日，第41集团军突围成功撤回原出发阵地。虽然这次战役苏联加里宁方面军未能巩固胜利果实，不過牽制了德军中央集团军群的预备队不能南调支援被圍困在[史達林格勒的](../Page/伏尔加格勒.md "wikilink")[德國第6集团军](../Page/德國第6集团军.md "wikilink")，這時候第6集团军正在[史達林格勒戰役中為生存而戰](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")，有關攻勢的情報由一個[內務人民委員部的雙重間諜叫海涅的提供給纳粹德国国防军陆军以作為分散德軍在史達林格勒的兵力的計劃之一](../Page/內務人民委員部.md "wikilink")\[1\]。

在残酷的火星作战同时，加里宁方面军同时独立实施了**[大卢基进攻战役](../Page/大卢基进攻战役.md "wikilink")**。1942年11月24日至1943年1月20日加里宁方面军突击第3集团军与中央集团军群直属第59军（军长库尔
特·冯·德·切瓦勒里）在大卢基地域交战，德军被迫投入了能搜集的后方镇压游击队的部队与[北方集团军群的预备队以封堵苏军切断德国中央集团军群与北方集团军群的战役企图](../Page/德国北方集团军群.md "wikilink")。

1943年1月与2月苏军利用南方战场的木星、天王星两个进攻战役的成果，连续实施战略进攻，横扫东乌克兰与[沃罗涅日州](../Page/沃罗涅日州.md "wikilink")、[库尔斯克州](../Page/库尔斯克州.md "wikilink")。在德军中央集团军群当面，苏军也连续实施多场进攻战役，牢牢吸引住中央集团军群的机动部队。

1943年2月5日至3月2日[布良斯克方面军进攻中央集团军群的装甲第](../Page/布良斯克方面军.md "wikilink")2集团军的奥廖尔集群，苏方称之为****。苏军第13集团军与第48集团军240,160人参战。首先攻向[小阿尔汉格尔斯克](../Page/小阿尔汉格尔斯克.md "wikilink")—一线，而后向[奥廖尔东南地域推进](../Page/奥廖尔.md "wikilink")。但2月中旬德军已经开始从*勒热夫突出部*撤出第9集团军部队，有7个师重新部署到奥廖尔地域，其中3个是装甲掷弹兵师。2月23日苏军第13集团军攻克[小阿尔汉格尔斯克后](../Page/小阿尔汉格尔斯克.md "wikilink")，又经过10天血战只能向前推进不到5公里。同时奥廖尔以北的苏军第61集团军、第16集团军的配合攻势也未取得大的进展，至此小阿尔汉格尔斯克战役结束。

1943年2月22日至3月23日西方面军第16集团军（司令员[巴格拉米扬](../Page/巴格拉米扬.md "wikilink")）对中央集团军群第4集团军的**[日兹德拉](../Page/日兹德拉.md "wikilink")**。经过1个月的血战，仅向前推进了10公里－13公里，吸引德军第9集团军投入了2个装甲师、7个步兵师的预备队，此次战役进展不顺直接导致西方面军司令员[科涅夫于](../Page/科涅夫.md "wikilink")2月28日被免职。

1943年2月25日至3月28日[罗科索夫斯基指挥的](../Page/罗科索夫斯基.md "wikilink")[中央方面军实施](../Page/中央方面军.md "wikilink")****，指向[斯摩棱斯克总方向的](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")[谢夫斯克](../Page/谢夫斯克.md "wikilink")、[烏涅恰](../Page/烏涅恰.md "wikilink")，以深远迂回德军中央集团军群。苏军第65集团军、坦克第2集团军、第70集团军256,820人参战。3月2日攻克谢夫斯克，重创担负城防的[俄罗斯人民解放军](../Page/俄罗斯人民解放军.md "wikilink")。至3月6日已经推进了60公里，切断了[布良斯克](../Page/布良斯克.md "wikilink")－[科诺托普的铁路线](../Page/科诺托普.md "wikilink")。苏军又投入了近卫骑兵第2军扩大攻势，至3月10日又推进了100公里－120公里，进抵[杰斯纳河畔的](../Page/杰斯纳河.md "wikilink")[特鲁布切夫斯克](../Page/特魯布切夫斯克.md "wikilink")、[诺夫哥罗德-谢韦尔斯基](../Page/诺夫哥罗德-谢韦尔斯基.md "wikilink")。3月10日由于德军在[哈尔科夫的攻势逆转了南方战局](../Page/第三次哈爾科夫戰役.md "wikilink")，中央方面军的预备队第21集团军被调出，谢夫斯克攻势停顿下来。德军中央集团军群使用6个师（其中3个匈牙利师）围攻近卫骑兵第2军。该部且战且退，在谢夫斯克转入固守待援。至3月底苏军坦克第2集团军解围成功，突破包围圈救出了该骑兵军，此次战役苏军永久减员30,439人、伤病39,968人。

不過基於[天王星行动和](../Page/天王星行动.md "wikilink")[土星行动红军获胜之后的戰爭進程](../Page/土星行动.md "wikilink")，[阿道夫·希特勒在](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")1943年3月命令德国国防军陆军實施[水牛行動](../Page/水牛行動.md "wikilink")（苏方称为**第二次勒热夫－维亚济马进攻战役**），撤出熱澤夫－維亞茲馬突出部，蘇軍轉而追擊纳粹德国国防军陆军。

## 伤亡

在整個系列的熱澤夫戰役中，苏联红军的伤亡巨大，具体数字如下：

1942年1月8日—4月30日的[第一次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役](../Page/第一次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役.md "wikilink")；蘇军投入1,059,200人进攻，阵亡272,320人、受伤504,569人。

1942年7月30日—8月23日的[第一次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役](../Page/第一次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役.md "wikilink")；蘇军投入345,100人进攻，阵亡51,482人、受伤142,201人。

1942年11月24日—12月16日的[第二次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役](../Page/第二次熱澤夫-瑟切夫卡进攻战役.md "wikilink")（行動代號為火星行動）；蘇军投入140萬人进攻，阵亡260,000人、受伤500,000人。

1943年2月—3月31日的[第二次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役](../Page/第二次熱澤夫-維亞濟馬进攻战役.md "wikilink")；蘇军投入876,000人进攻，阵亡38,862人、受伤9,715人。

以上红军的4次进攻战役一共累计阵亡622,664人、累计受伤1,156,485人。

而德国国防军的阵亡数字不详。

## 參考

<references/>

## 外部連結

  - [Rzhev Battle 1941-1943](http://rshew-42.narod.ru/)
  - Horst Grossmann [Geschichte der rheinisch-westfaelischen 6
    Infanterie-Division 1939-1945](http://rshew-42.narod.ru/texts/list6id.html)

  - [German war photos](http://rshew-42.narod.ru/foto/fotogal.html)
  - [Battles of Rzhev](http://www.1942.rzev.ru/)

[Category:1942年苏德战争战役](../Category/1942年苏德战争战役.md "wikilink")
[Category:1943年苏德战争战役](../Category/1943年苏德战争战役.md "wikilink")

1.  Tennant H. Bayley, *Spy Wars: Moles, Mysteries and Deadly Games*,
    2007, Yale University Press, p. 117. Bayley cites Pavel Sudoplatov,
    Anatoly Sudoplatov, and Jerrold and Leona Schecter's book *Special
    Tasks*, published by Little, Brown in 1994, p. 158-159.
    他在書中引述[蘇聯國家安全委員會](../Page/蘇聯國家安全委員會.md "wikilink")(KGB)的說話：「[格奧爾吉·康斯坦丁諾維奇·朱可夫元帥知道這個行動是一次輔助性的行動](../Page/格奧爾吉·康斯坦丁諾維奇·朱可夫.md "wikilink")，但他不知道行動已然被德國人知悉。」